---
author: BauerDin
title: 《论语》雍也篇
date: 2020-03-08T12:00:06+09:00
description: 子曰：“雍也可使南面。”
draft: false
hideToc: false
enableToc: true
enableTocContent: false
author: BauerDin
authorEmoji: 👽
tags: 
- 孔子
categories:
- 儒家
series:
- 论语
---
　　子曰：“雍也可使南面。”

　　仲弓问子桑伯子，子曰：“可也，简。”仲弓曰：“居敬而行简，以临其民，不亦可乎？居简而行简，无乃大简乎？”子曰：“雍之言然。”

　　哀公问：“弟子孰为好学？”孔子对曰：“有颜回者好学，不迁怒，不贰过，不幸短命死矣，今也则亡，未闻好学者也。”

　　子华使于齐，冉子为其母请粟，子曰：“与之釜。”请益，曰：“与之庾。”冉子与之粟五秉。子曰：“赤之适齐也，乘肥马，衣轻裘。吾闻之也，君子周急不继富。”

　　原思为之宰，与之粟九百，辞。子曰：“毋，以与尔邻里乡党乎！”

　　子谓仲弓曰：“犁牛之子骍且角，虽欲勿用，山川其舍诸？”

　　子曰：“回也，其心三月不违仁，其余则日月至焉而已矣。”

　　季康子问：“仲由可使从政也与？”子曰：“由也果，于从政乎何有？”曰：“赐也可使从政也与？”曰：“赐也达，于从政乎何有？”曰：“求也可使从政也与？”曰：“求也艺，于从政乎何有？”

　　季氏使闵子骞为费宰，闵子骞曰：“善为我辞焉。如有复我者，则吾必在汶上矣。”

　　伯牛有疾，子问之，自牖执其手，曰：“亡之，命矣夫！斯人也而有斯疾也！斯人也而有斯疾也！”

　　子曰：“贤哉回也！一箪食，一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐。贤哉，回也！”

　　冉求曰：“非不说子之道，力不足也。”子曰：“力不足者，中道而废，今女画。”

　　子谓子夏曰：“女为君子儒，无为小人儒。”

　　子游为武城宰，子曰：“女得人焉尔乎？”曰：“有澹台灭明者，行不由径，非公事，未尝至于偃之室也。”

　　子曰：“孟之反不伐，奔而殿，将入门，策其马曰：‘非敢后也，马不进也。’”

　　子曰：“不有祝鮀之佞，而有宋朝之美，难乎免于今之世矣。”

　　子曰：“谁能出不由户？何莫由斯道也？”

　　子曰：“质胜文则野，文胜质则史。文质彬彬，然后君子。”

　　子曰：“人之生也直，罔之生也幸而免。”

　　子曰：“知之者不如好之者；好之者不如乐之者。”

　　子曰：“中人以上，可以语上也；中人以下，不可以语上也。”

　　樊迟问知，子曰：“务民之义，敬鬼神而远之，可谓知矣。”问仁，曰：“仁者先难而后获，可谓仁矣。”

　　子曰：“知者乐水，仁者乐山。知者动，仁者静。知者乐，仁者寿。”

　　子曰：“齐一变至于鲁，鲁一变至于道。”

　　子曰：“觚不觚，觚哉！觚哉！”

　　宰我问曰：“仁者，虽告之曰：‘井有仁焉。’其从之也？”子曰：“何为其然也？君子可逝也，不可陷也；可欺也，不可罔也。”

　　子曰：“君子博学于文，约之以礼，亦可以弗畔矣夫。”

　　子见南子，子路不说，夫子矢之曰：“予所否者，天厌之！天厌之！”

　　子曰：“中庸之为德也，其至矣乎！民鲜久矣。”

　　子贡曰：“如有博施于民而能济众，何如？可谓仁乎？”子曰：“何事于仁，必也圣乎！尧、舜其犹病诸！夫仁者，己欲立而立人，己欲达而达人。能近取譬，可谓仁之方也已。”